%---------------------------------
% Preamble
%---------------------------------
\input{preamble.tex}

%---------------------------------
% Document start
%---------------------------------
\begin{document}
%---------------------------------
% Titlepage
%---------------------------------
\input{titlepage.tex}

%---------------------------------
% table of contents
%---------------------------------
\tableofcontents
\newpage

%---------------------------------
% Einleitung
%---------------------------------
\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}
  Die Einführung von Automatisierung in ein Softwaresystem ist vergleichbar mit den Maschinen die in der industrielle Revolution auftauchten. Anstelle, dass Menschen arbeiten müssen, um ein gewünschtes Ergebnis zu bekommen, drücken sie auf einen Knopf und ein anderes System nimmt ihnen die aufwändige Arbeit ab. Dies führt dazu, dass Produkte schneller, mit weniger Arbeitsaufwand erstellt werden können. Zudem ist die entstehende Qualität immer auf einem gleichbleibenden Level und hängt nicht von dem Befinden der Arbeiter ab.

  Die P3-group arbeitet mit Airbus um Lösungen für den Flugzeugbau zu entwickeln. Dieser Markt ist eng umkämpft, wodurch minimale Gewinne einen großen Unterschied machen können. Ein Feld welches seit Jahren immer weiter durch wissenschaftliche und technische Durchbrüche optimiert wird sind die menschlichen Ressourcen. Automatisierung sorgt dafür, dass sich wiederholende Arbeitsabläufe -- aus der Sicht des Nutzers -- zu einem einzigen Schritt werden und so Zeit sparen.

  Makros sind die Fließbänder der digitalen Welt und diese Arbeit beschäftigt sich mit der Entwicklung eines Makro Systems bzw. Sprache.

  Makros werden durch die Verbindung kleinerer Bausteine erstellt. Diese können andere Makros oder Befehle, die die Anwendungsumgebung bereitstellt, sein. Dies ist mit einem Fließband in der Autoindustrie zu vergleichen. Jede Station ist genau für eine Aufgabe zuständig und kümmert sich um nichts anderes.

  Die Makrosprache ist ein Baukasten, mit dem Makros erstellt -- Fließbänder für spezielle Aufgaben erzeugt werden können.


%---------------------------------
% Problemfeld
%---------------------------------
\section{Problemfeld}
\label{sec:problemfeld}
  Makros setzen auf dem Command-Pattern\footnote{
    Das Command-Pattern
  } auf und führen durch ihre Modularität und dynamischer Natur\footnote{
    Dynamische Programmiersprachen werden erst zur Laufzeit interpretiert. Eine prominentes Beispiel wäre JavaScript.
  } unter anderem dazu, dass Endbenutzer das Verhalten und sowie Potenzial der Software beeinflussen können.

  Softwaresysteme haben oft das Problem, dass sie mit einigen zentralen Features anfangen, die fest definiert werden (sollten), bevor ein Vertrag geschlossen wird. Für weitere Funktionalität, die über die Vereinbarungen im Vertrag hinausgehen, muss der Vertrag erweitert werden. Wenn der Vertrag erfüllt ist, und im Anschluss weitere Wünsche aufkommen, muss ein weiterer Vertrag aufgesetzt werden und die vorher gelieferte Software muss angepasst gegebenen falls erweitert werden. Dies kann zur Folge haben, dass große Teile der Software umgeschrieben werden müssen, oder sogar, dass die Architektur der gesamten Anwendung verändert werden muss.

  Wenn frühzeitig ein Makrosystem/-sprache und ein entsprechendes Erweiterungskonzept für Module bzw. Plugins eingeführt wird, ist die Wahrscheinlichkeit, dass der Kern der Applikation angefasst werden muss, wesentlich geringer. Durch diese Kombination, kann einfach ein weiteres Modul geladen werden, was die neuen Grundbausteine der Applikation hinzufügt. Diese können dann in einem neuen, oder angepassten Makro genutzt werden, um den Wunsch der Kunden zu erfüllen. Im Falle, dass es keine neuen Grundbausteine bedarf, reicht es sogar nur ein Makro zu liefern. Die Vorteile dieser Methode sind, dass -- wenn man davon ausgeht, dass die benutzen Makros und Grundbausteine fehlerfrei durch ausreichendes testen der Software sind -- keine neuen Bugs in den Kern der Software eingeführt werden können und somit immens zu der Stabilität der Software beigetragen wird. Ein weiterer Vorteil ist, dass die Makros mit wesentlich weniger Aufwand entwickelt werden können, da sie sich auf einem höheren Level befinden. Für Kunden ist eine nutzbare Makrosprache auch interessant, da sie zum Teil, durch das hausinterne Personal Anforderungen an die Software realisieren können, ohne den langen Weg über eine Firma zu gehen. Dies bedeutet auch, dass die Software eine bessere Chance hat, den Tod der Herstellerfirma überleben.

  \textit{% TODO
    \color{DarkSlateGray}%
    Die P3-group ist daran interessiert, dass sie ihren Kunden Lösungen schnell und in hoher Qualität anbietet kann. Um dies zu erreichen arbeiten sie daran, dass alle Softwaresysteme -- die von ihnen angeboten werden -- Automatisierung über Makros unterstützen. Wirtschaftlich rentieren sich die Makros dadurch, dass sie von den Firmen gemietet und nicht nur einmal verkauft werden. Zum Beispiel, dass alle Flugzeugteile ausgewählt werden und dann deren Gewicht ermittelt wird. Doch manchmal sollen nur spezielle Teile aus einem bestimmten Werkstoff zusammen gezählt werden. Anstelle, dass hier eine sehr Komplexe Suchfunktion entwickelt wurde, können hier zwei Makros zum Einsatz kommen, die jeweils eine Aufgabe erfüllen und somit für den Benutzer sicher zu handhaben sind.
  }

  \textit{% TODO
    \color{DarkSlateGray}%
    Mehr fällt mir hier momentan nicht ein \ldots
  }

  Die Herausforderung ein Makrosystem/-sprache in C++ zu implementieren fängt dann an, wenn man von den Makros will, dass diese nicht nur hintereinander abgearbeitet werden, ohne dass sie wissen, dass andere Makros vor ihnen bzw. nach ihnen ausgeführt werden.

  \textit{% TODO
    \color{DarkSlateGray}%
    Grafik:
  }
  \begin{minted}{text}
    ----->----->----->----->----->----->
  \end{minted}

  Der erste Schritt zu einer Herausforderung -- und zu einer nützlichen Implementation -- ist Logik. Hierbei biete man an, dass der Makro Entwickler durch Rückgabewerte aus Makros entscheiden kann welche weiteren Makros er ausführen möchte.

  \textit{% TODO
    \color{DarkSlateGray}%
    Grafik:
  }
  \begin{minted}{text}
             -->----->----->----->----->
             | true
    ----->---
             | false
             -->----->----->----->----->
  \end{minted}

  Obwohl man mit solchen Makros schon einige Probleme lösen kann, ist es nicht das, was man zur Verfügung haben will, wenn man mit objektorientierten Sprachen arbeitet bzw. mehr als ein \textit{``ja''} oder nein \textit{``nein''} braucht. Was ein Makrosystem/-sprache anbieten muss ist, dass verschiedene Objekte/Klassen/Typen zurückgegeben werden können und beliebig viele Parameter dem Makro mitgegeben werden können. Leider sind gerade diese Punkte ein Problem in C++ da C++ keine Reflektion unterstützt. Dies ist -- da es die Zeit die für die Bachelorarbeit bereitsteht mehrfach sprengt -- schon durch das Commandpattern von mir gelöst worden.\footnote{
    Das Command-Pattern wurde mit Hilfe des any\tablefootnote{
      \url{http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2013/n3804.html}
    }
    sowie optional\tablefootnote{
      \url{http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2013/n3793.html}
    }
    Types erstellt, womit die Command Klassen ein Interface bereitstellen, mit dem Argumente jeden Types übergeben und zurückgegeben werden können.
  }\spewnotes{}
  Somit kommt in diesem Schritt `nur' noch hinzu, dass es Schleifen geben kann und Rückgabewerte in Variablen speicherbar sind.

  \textit{% TODO
    \color{DarkSlateGray}%
    Grafik:
  }
  \begin{minted}{text}
             -->----->---Foos---->----->
             | true    ^       |
    ----->----         ---------
             | false
             -->----->--Bar-Foo-->----->
  \end{minted}

  Letzt endlich kann man also sagen, dass ein solches Makrosystem/-sprache eine Programmiersprache mit Interpreter ist, deren Laufzeitumgebung eine anderes Softwaresystem ist.


  \textit{% TODO
    \color{DarkSlateGray}%
    Das ist verdammt viel für drei Wochen \ldots
  }

%---------------------------------
% Lösungsansatz
%---------------------------------
\section{Lösungsansatz}
\label{sec:loesungsansatz}
  \textit{% TODO
    \color{DarkSlateGray}%
    Ähnlich wie beim Problemfeld weiß ich nicht wie weit ich hier auf die Sprache und die damit verbundenen Probleme eingehen darf (fehlende Reflektieren).
  }

%---------------------------------
% Konkrete Aufgaben
%---------------------------------
\section{Konkrete Aufgaben}
\label{sec:konkrete_aufgaben}
  Die in der Bachelor-Arbeit durchzuführenden Aufgaben sind:
  \begin{itemize}
    \item Anforderungsanalyse:
      \begin{itemize}
        \item Was muss die Macrosprache mindestens leisten um von Nutzen zu sein?
        \item Machbarkeitsanalyse -- Was gibt C++ her?
      \end{itemize}
    \item Entwicklung eines Syntax für die Macrosprache.
    \item Parser bzw. Interpreter für die Sprache.
    \item Objektrepräsentation von Macros.
    \item Eine Referenz Implementierung von der Macrosprache.
  \end{itemize}

%---------------------------------
% Arbeitsumfeld
%---------------------------------
\section{Arbeitsumfeld}
\label{sec:arbeitsumfeld}

  %---------------------------------
  % Literatur
  %---------------------------------
  \subsection{Literatur}
  \label{ssec:literatur}
    \nocite{*}
    % TODO
    \printbibliography

  %---------------------------------
  % Software
  %---------------------------------
  \subsection{Software}
  \label{ssec:software}
    \begin{itemize}
      \item \myFnurl{Clang}{http://clang.llvm.org/} als C++11/14 Compiler
        \begin{itemize}
          \item \myFnurl{Address Sanitizer}{http://clang.llvm.org/docs/AddressSanitizer.html} um folgende Fehler zu finden:
            \begin{itemize}
              \item ``Out-of-bounds accesses to heap, stack and globals''
              \item ``Use-after-free''
              \item ``Use-after-return (to some extent)''
              \item ``Double-free, invalid free''
              \item ``Memory leaks (experimental)''
            \end{itemize}
          \item \myFnurl{Thread Sanitizer}{http://clang.llvm.org/docs/ThreadSanitizer.html} um folgende Fehler zu finden:
            \begin{itemize}
              \item data races
              \item mutex lock Reihenfolge (potenzielle deadlocks)
             \end{itemize}
        \end{itemize}
      \item \myFnurl{Git}{http://git-scm.com/} als Versionsverwaltung
      \item \myFnurl{CMake}{https://cmake.org/} als Build-System-Generator
      \item \myFnurl{Latex}{http://www.latex-project.org/} für Text der kein Code ist
      \item \myFnurl{Sublime Text 3}{http://www.sublimetext.com/3} mit Plugins von der \myFnurl{Package Control}{https://packagecontrol.io/} als Editor/IDE
      \item \myFnurl{Arch}{https://www.archlinux.org/} und \myFnurl{Ubuntu}{http://www.ubuntu.com/} als Betriebssystem
      \item \myFnurl{Inkscape}{https://inkscape.org/en/} und \myFnurl{Visual Paradigm}{http://www.visual-paradigm.com/} für Grafiken
      \item P3-group interne Software als Arbeitsgrundlage
    \end{itemize}

%---------------------------------
% Planung
%---------------------------------
\section{Planung}
\label{sec:planung}

  %---------------------------------
  % Wann
  %---------------------------------
  \subsection{Wann}
  \label{ssec:wann}
    März bis Juni 2015

  %---------------------------------
  % Wo
  %---------------------------------
  \subsection{Wo}
  \label{ssec:wo}
    \begin{tabular}{l}
      P3 engineering GmbH\\
      Flughafenallee 26/28\\
      28199 Bremen\\
      \href{www.p3-group.com}{www.p3-group.com}\\
    \end{tabular}

  %---------------------------------
  % Arbeitspakete
  %---------------------------------
  \subsection{Arbeitspakete}
  \label{ssec:arbeitspakete}
  \begin{itemize}%
    \item \myRoadMapTime{Recherche}{ca.1 Woche}
    \item \myRoadMapTime{Konzeption}{ca.1 Woche}
      \begin{itemize}
        \item \myRoadMapTime{Level 1 -- Abarbeiten von ``Commands''}{}
        \item \myRoadMapTime{Level 2 -- Logik / primitive Returnwerte}{ca.$\frac{1}{2}$ Woche}
        \item \myRoadMapTime{Level 3 -- Komplexe Returnwerte}{ca.$\frac{1}{2}$ Woche}
      \end{itemize}
    \item \myRoadMapTime{Implementierung}{ca.3 Woche}
      \begin{itemize}
        \item \myRoadMapTime{Level 1 -- Abarbeiten von ``Commands''}{ca.2 Tage}
        \item \myRoadMapTime{Level 2 -- Logik / primitive Returnwerte}{ca.1 Woche}
        \item \myRoadMapTime{Level 3 -- Komplexe Returnwerte}{ca.$1\frac{1}{2}$ Wochen}
      \end{itemize}
    \item \myRoadMapTime{Dokumentation}{ca.3 Tage}
    \item \myRoadMapTime{Verfassen der Bachelor-Thesis}{ca.2 Woche}
      \begin{itemize}
        \item \myRoadMapTime{Einleitung + Anforderungsanalyse}{ca. 1 Woche, ab 22. März}
          \begin{itemize}
            \item \myRoadMapTime{Allgemeines}{}
            \item \myRoadMapTime{Kapitel 1: Einleitung}{}
            \item \myRoadMapTime{Kapitel 2: Anforderungsanalyse}{}
            \item \myRoadMapTime{Kapitel 3: Grundlagen und alternative Lösungen}{}
          \end{itemize}
        \item \myRoadMapTime{Hauptteil}{ca.$1\frac{1}{2}$ Wochen, ab 12. April}
          \begin{itemize}
            \item \myRoadMapTime{Kapitel 4: Konzeption}{}
            \item \myRoadMapTime{Kapitel 5: Exemplarische Realisation}{}
          \end{itemize}
        \item \myRoadMapTime{Schlussteil}{ca.3 Tage, ab 26. April}
          \begin{itemize}
            \item \myRoadMapTime{Kapitel 6: Evaluation}{}
            \item \myRoadMapTime{Kapitel 7: Zusammenfassung und Ausblick}{}
          \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  %---------------------------------
  % Meilensteine
  %---------------------------------
  \subsection{Meilensteine}
  \label{ssec:meilensteine}
    \begin{table}[H]
      \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
        {}
          & \multicolumn{1}{c}{Abschluss}
            & \multicolumn{1}{c}{Begin}\\
        \cline{2-3}
        \textbf{1. März:}
          & {}
            & Recherche\\
        \textbf{8. März:}
          & Recherche
            & Konzeption\\
        \textbf{22. März:}
          & Konzeption
            & \specialcell[t]{Implementierung \&\\Erster schriftliche Teil}\\
        \textbf{12. April:}
          & \specialcell[t]{Implementierung \&\\Erster schriftliche Teil}
            & \specialcell[t]{Dokumentation \&\\Zweiter schriftliche Teil}\\
        \textbf{26. April:}
          & \specialcell[t]{Dokumentation \&\\Zweiter schriftliche Teil}
            & Dritter schriftliche Teil\\
        \textbf{2. Mai:}
          & Dritter schriftliche Teil
            & Korrektur, Binden der DA etc.\\
        \textbf{6. Mai:}
          & Abgabe der Arbeit
            &\\
      \end{tabularx}
    \end{table}

%---------------------------------
% Gliederung der Arbeit
%---------------------------------
\section{Gliederung der Arbeit}
\label{sec:gliederung_der_arbeit}
  \begin{enumerate}[
    labelindent=*,
    leftmargin=\widthof{\textbf{Kapitel~0:~}},
    label=\arabic*.
  ]
    \item[]
      Allgemeines
      \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
          \item[]
            Eidesstattliche Erklärung
          \item[]
            Danksagung
      \end{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item[\textbf{Kapitel~\arabic{enumi}:}]
      Einleitung
      \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
          \item Problemfeld
          \item Ziele der Arbeit
          \item Hintergründe und Entstehung des Themas
          \item Struktur der Arbeit, wesentliche Inhalte der Kapitel
      \end{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item[\textbf{Kapitel~\arabic{enumi}:}]
      Anforderungsanalyse
      \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
          \item Diskussion des Problemfeldes
          \item Konkrete Lösung
      \end{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
    \textit{% TODO
      \color{DarkSlateGray}%
      \item[\textbf{Kapitel~\arabic{enumi}:}]
        Grundlagen und alternative Lösungen
        \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
            \item Make or Buy
              \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
                  \item Nagios
                  \item ServerGuard24
                  \item PocketDBA
              \end{enumerate}
            \item Eigenentwicklung
              \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
                  \item Vorteile einer Eigenentwicklung
                  \item Architektur
                  \item Mobile Kommunikation
                  \item Programmiersprachen
                  \item Sicherheitsaspekte
              \end{enumerate}
        \end{enumerate}
      \setcounter{enumi}{4}
      \item[\textbf{Kapitel~\arabic{enumi}:}]
        Konzeption
        \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
            \item Client-Server-Architektur
            \item HTTPS-Server
            \item Mobiler Client
            \item Webclient
        \end{enumerate}
      \setcounter{enumi}{5}
      \item[\textbf{Kapitel~\arabic{enumi}:}]
        Exemplarische Realisation
        \begin{enumerate}[label=\theenumi\arabic*.]
            \item Systemvoraussetzungen
            \item Hard- und Software
            \item HTTPS-Server
            \item Mobiler Client
            \item Webclient
        \end{enumerate}
      }
    \setcounter{enumi}{6}
    \item[\textbf{Kapitel~\arabic{enumi}:}]
      Evaluation
    \setcounter{enumi}{7}
    \item[\textbf{Kapitel~\arabic{enumi}:}]
      Zusammenfassung und Ausblick
    \item[]
      Anhänge

  \end{enumerate}


%---------------------------------
% Personen
%---------------------------------
\section{Personen}
\label{sec:personen}

  %---------------------------------
  % Ansprechpartner
  %---------------------------------
  \subsection{Ansprechpartner}
  \label{ssec:ansprechpartner}
    \begin{tabular}{ll}
      Name:
        &Mirko Wiechmann\\
      E-Mail:
        &\href{mailto:Mirko.Wiechmann@p3-group.com}{Mirko.Wiechmann@p3-group.com}\\
      Tel.:
        &+49 421 55 83 64 300\\
    \end{tabular}

  %---------------------------------
  % Erster Gutachter
  %---------------------------------
  \subsection{Erster Gutachter}
  \label{ssec:erster_gutachter}
    \begin{tabular}{ll}
      Name:
        &Prof. Dr. Thorsten Teschke\\
      E-Mail:
        &\href{mailto:thorsten.teschke@hs-bremen.de}{thorsten.teschke@hs-bremen.de}\\
    \end{tabular}

  %---------------------------------
  % Zweiter Gutachter
  %---------------------------------
  \subsection{Zweiter Gutachter}
  \label{ssec:zweiter_gutachter}
    \begin{tabular}{ll}
      Name:
        &{}\\
      E-Mail:
        &{}\\
    \end{tabular}

  %---------------------------------
  % Student
  %---------------------------------
  \subsection{Student}
  \label{ssec:student}
    \begin{tabular}{ll}
      Name:
        &\MetaAuthor\\
      Matrikelnr.:
        &\MetaStudentNumber\\
      E-Mail:
        &\href{mailto:roland@wolfgang-jaeger.de}{roland@wolfgang-jaeger.de}\\
      Tel.:
        &+49 163 636 43 02\\
    \end{tabular}

%---------------------------------
% Unterschriften
%---------------------------------
\section{Unterschriften}
\label{sec:unterschriften}

  \mySignatures
  {Mirko Wiechmann}
  {Prof. Dr. Thorsten Teschke}
  {Zweiter Gutachter}
  {Roland Jäger}

\end{document}
